% !TeX root = RJwrapper.tex
\title{Model van Laag en Hoog Pathogene Virus Infecties en de Rol van
Macrofagen}
\author{by Kim Chau Duong, Wouter Schuiten}

\maketitle

\abstract{%
Het influenza virus is een van de meest bekende virussen ter wereld.
Afhankelijk van de ernst van het virus, kan deze als een high pathogenic
(HP) of een low pathogenic (LP) virus gedefinieerd worden. Omdat er nog
weinig bekend is over waarom een variant HP of LP is, wordt erg veel
gekeken naar het verschil in resultaat tussen labmuizen geinfecteerd met
een LP en HP variant. Uit onderzoek is gebleken dat macrofagen een grote
rol spelen tussen HP en LP varianten, HP varianten van een virus zijn in
staat om macrofagen te infecteren, deze geinfecteerde macrofagen zullen
vervolgens, net zoals andere geinfecteerde cellen, weer nieuwe
viruscellen aanmaken. In dit onderzoek wordt gekeken naar een wiskundig
model dat opgesteld is om het verloop van infectie van een HP en LP
variant van zowel een H1N1 en H5N1 virus te simuleren. Hierin wordt
gelet op de hoeveelheid macrofagen en de hoeveelheid viruscellen, door
het vergelijken met experimentele data wordt gekeken hoe dit aansluit
bij hoe een HP virus macrofagen kan infecteren. Het model en de
simulatie is al bekend, in dit onderzoek zal deze gereproduceerd worden
en wordt beoordeeld of de simulatie verbeterd kan worden, en zal een
aanvullende dataset met de simulatie vergeleken worden om te kijken of
het model werkelijk toepasbaar is. In de reproductie van de simulatie
wordt de hoeveelheid virus en macrofagen per variant van het virus
uitgezet tegen de experimentele data. Ook wordt de hoeveelheid
geinfecteerde cellen en de potentie van een medicijn uitgezet en
vergeleken met de originele data. De resultaten komen grotendeels
overeen, en het is gelukt om de originele simulatie na te bouwen. Een
eigen fit van de parameters bleek niet praktisch mogelijk in het eigen
onderzoek. Wanneer de aanvullende dataset vergeleken wordt met de
simulatie, blijken de hoeveelheid cellen veel lager te liggen dan
verwacht. In de discussie wordt dieper ingegaan waarom deze resultaten
verschillen, waarom een eigen fit niet gelukt is en hoe dit wel
gerealiseerd kan worden, en waarom de resultaten van de simulatie met de
verwachtingen overeenkomen en worden eventuele verschillen toegelicht.
}

\section{Introductie}

Elk jaar wordt, onder andere, de menselijke populatie geinfecteerd met
een variant van de influenzavirus. De varianten zelf kunnen worden
onderverdeeld in varianten met een hoog pathogeniteit (HP) en laag
pathogeniteit (LP) eigenschap. Dit verwijst naar ziekmakende vermogen
van het virus in een gastheer. De griep pandemie van 1918, genaamd de
Spaanse griep, werdt veroorzaakt door een HP H1N1 virus variant. Er werd
geschat dat een derde van de menselijke populatie door dit virus
geinfecteerd werd en rond 50 millioen mensen zijn hier aan
gestorven.\citep{spaFlu} LP virus types leiden zelden tot ernstige
complicaties in hun gastheer. Voor het bestrijden van influenza zal men
een beter begrip van de werking van virus infecties moeten hebben. Het
verkrijgen van data tijdens HP virus infecties is vrij beperkt, dus
wordt er vaak met modellen en dier experimenten gewerkt. Met behulp van
data uit experimenten met dieren kunnen wiskundige modellen worden
verfijnd tot een beter beeld van het infectie dynamiek. Er zijn veel
factoren die, tijdens de interactie tussen een virus en het
immunsysteem, een rol spelen in het veroorzaken van een HP of LP
uitkomst.

In een van de influenza onderzoeken werd gekeken hoe macrofagen hier in
past. Naast het bestrijden van de infectie kunnen macrofagen mogelijk
ook zelf geinfecteerd raken door een HP influenza variant. Het model dat
in dat onderzoek opgezet werd bevat diezelfde interacties tussen
macrofagen en de virusinfectie. Het model werd als volgt uitgezet tegen
experimentele data zodat de parameters met onbekende waarden juist gefit
konden worden.\citep{Pawelek}

Het fitten werd met behulp van een experimentele dataset uitgevoerd, en
bij het fitten van parameters van het model wordt gebruik gemaakt van
een bestaande tool. Hierdoor kan nog niet worden bevestigd of dit model
kan worden toegepast bij alle experimentele datasetten uit andere
onderzoeken. In dit project zullen de simulatieresultaten uit Pawelek et
al. worden gereproduceerd, met behulp van de beschikbare data uit dat
onderzoek. Er zal gekeken worden of er een betere fit voor de parameters
in het model te behalen is. Verder zal een extra dataset, uit een andere
studie, tegen de simulatie uitgezet worden, om te bepalen of het model
een goede representatie is van de werkelijkheid.

\newpage

\section{Materiaal en Methoden}

\subsection{Het model}\label{het-model}

Het model van Kasia A Pawelek et al \citep{Pawelek} laat het verloop van
een influenza infectie in een gastheer zien. Er zijn zeven variabelen
aanwezig in het model. De hoeveelheid niet-geinfecteerde cellen die nog
geinfecteerd kunnen worden (\(T\)), geinfecteerde cellen (\(I\)), vrije
viruscellen (\(V\)), ongeactiveerde macrofagen in de gastheer (\(M_R\)),
ongeinfecteerde geactiveerde macrofagen (\(M_A\)), geinfecteerde
macrofagen (\(M_I\)) en de hoeveelheid antilichamen die door B-cellen
geproduceerd wordt (\(A\)).

Het model is schematisch weergegeven in figuur \ref{fig:figmod}. Voor
het opstellen van het model zijn de volgende differentiaalvergelijkingen
gebruikt:

\[\frac{\mathrm dT}{\mathrm dt} = -\beta TV\]
\[\frac{\mathrm dI}{\mathrm dt} = \beta TV - \delta_I I\]
\[\frac{\mathrm dV}{\mathrm dt} = (1 - \epsilon_1)(pI + p_M M_I) - cV - \kappa AV - \beta TV\]
\[\frac{\mathrm dM_R}{\mathrm dt} = s - (1 - \epsilon_2)\alpha VM_R / (V_{50} + V) - \delta_{MR} M_R\]
\[\frac{\mathrm dM_A}{\mathrm dt} = (1 - \epsilon_2)\alpha VM_R / (V_{50} + V) - \gamma M_AV - \delta_{MA}M_A\]
\[\frac{\mathrm dM_I}{\mathrm dt} = \gamma M_AV - \delta_{MI}M_I\]
\[\frac{\mathrm dA}{\mathrm dt} = \mu M_A + \rho A\]

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/Model.png}
  \caption{Schematische weergave van de virus/macrofaag influenza model \citep{Pawelek}.}
  \label{fig:figmod}
\end{figure}

De snelheid waarmee epitheelcellen geinfecteerd raken wordt met
\(\beta VT\) aangegeven. De snelheid waarmee geinfecteerde cellen
afsterven is \(\delta_I\). \(p\) is de ratio van hoeveel virus
aangemaakt wordt door geinfecteerde epitheelcellen. Het virus wordt door
B-cellen opgeruimd. De ratio waarmee dit gebeurt wordt aangegeven met
\(\kappa AV\). \(c\) is de ratio waarmee niet immuunspecifieke cellen
het virus opruimen.

De aanmaak van macrofagen in het lichaam wordt met een snelheid van
\(s\) aangemaakt. \(\delta_{MR}\) geeft de mate van celdood van de
ongeactiveerde macrofagen aan. In het model is
\(\alpha VM_R/(V_{50}+V)\) te zien, dit staat voor de snelheid waarmee
macrofagen geactiveerd worden op de locatie waar de infectie
plaatsvindt. \(\alpha\) is de maximale snelheid waarmee activatie kan
plaatsvinden, \(V_{50}\) is de hoeveelheid virus dat nodig is om de
halve activatiewaarde van \(\alpha\) te krijgen. \(\mu M_A\) is de ratio
waarmee het immuunsysteem wordt gestimuleerd om macrofagen aan te maken.
Dit is een versimpelde versie can de werkelijkheid, omdat de
immuunrespons bestaat uit veel stappen en indirecte activering van
andere cellen. Er is daarom besloten om dit voor het model te
versimpelen en in een constante ratio te verwerken.

\(\delta M_A\) is de ratio waarmee geactiveerde macrofagen afsterven.
Bij een HP virus is het virus ook in staat macrofagen te infecteren.
Daarom wordt bij HP varianten met \(\gamma M_AV\) de ratio aangegeven
waarmee het virus de geactiveerde macrofagen infecteerd. Macrofagen die
geinfecteerd zijn verliezen hun immunologische functie, en zullen in
plaats daarvan viruscellen gaan aanmaken met een snelheid van \(p_M\).
De celdood mate van de geinfecteerde macrofagen worden aangegeven met
\(\delta_{MI}\) Omdat een LP variant van het virus niet macrofagen kan
infecteren, zullen de parameters \(\gamma\) en \(p_M\) bij deze
varianten altijd 0 zijn.

\(\rho\) is de ratio waarmee B-cellen op locatie zullen delen,
\(\kappa AV\) geeft aan hoe snel de B-cellen geinfecteerde cellen zullen
opruimen. Dit wordt wel met de aanname gedaan dat de hoeveelheid
antilichamen altijd gekoppeld is aan de hoeveelheid B-cellen.

Eventueel kan ook de effectiviteit van een medicijn in het model
toegepast worden met constanten \(\epsilon_1\) en \(\epsilon_2\).
\(\epsilon_1\) geeft de effectiviteit van het medicijn die de
virusproductie laat dalen aan. \(\epsilon_2\) is voor de effectiviteit
van het medicijn tegen de ontstekingsreactie, die de macrofaag activatie
op de infectie locatie zal remmen.

\subsection{Experimentele dataset}\label{experimentele-dataset}

Het model is opgesteld met data vanuit het onderzoek van Perrone LA et
al \citep{Perrone} op BALB/c muizen. Er wordt gebruik gemaakt van LP
H1N1(TX/91) en H5N1(SP/83) virussen, en HP H1N1(1918 influenza) en
H5N1(Thai/16) virussen. Er is specifiek gebruik gemaakt van de
hoeveelheid virus en macrofagen in de muizen zodat deze met de simulatie
vergeleken konden worden. Hiervoor is het programma Engauge Digitizer
(versie 10.6) gebruikt om de grafieken om te zetten in experimentele
data \citep{engauge}. Ook voor deze reproductie is Engauge Digitizer
gebruikt om de data in te scannen.

Om de simulatie verder te testen, is voor deze reproductie nog een extra
dataset gebruikt. In het onderzoek van Tumpey TM et al \citep{Tumpey} is
macrofaag data beschikbaar voor BALB/c muizen die met H1N1 HP 1918
influenza en H1N1 LP TX/91 geinfecteerd zijn. De macrofaag data is
vergeleken met de simulatie om te kijken of de simulatie ook met een
andere dataset kan worden toegepast, en te beoordelen of de simulatie
aansluit bij meerdere onderzoeken. Om rekening te houden met het
verschil in sample size passen wij de parameters aan om de simulatie
overeen te laten komen met het onderzoek van Perrone, waar de gemiddelde
sample size 4*10\textsuperscript{5} is, ongeveer 17500 keer zo klein.

\subsection{Parameter waarden en data
fitting}\label{parameter-waarden-en-data-fitting}

Veel parameters zijn vanuit de literatuur bekend en overgenomen. Alle
bekende parameters in het onderzoek van Perrone et al \citep{Perrone}
zijn in het artikel beschreven, en zullen ook hieronder nogmaals genoemd
worden. Sommige parameters zijn versimpeld om een duidelijk model in
stand te houden zonder dat er twijfel is over de berekeningen van de
computer.

De levensduur van geinfecteerde cellen (\(1/\delta_I\)) is op een halve
dag gezet (0.5). Dit is in overeenkomst met andere studies die op het
onderwerp gedaan zijn\citep{Pawelek} \citep{Beauchemin}
\citep{Julkunen}. De beginhoeveelheid epitheelcellen is op basis van het
onderzoek van Handel et al \citep{Handel} op \(7*10^9\) gezet. Het
onderzoek begint met een waarde van 0 voor geinfecteerde epitheelcellen.
Gebaseerd op het onderzoek van Smith et al \citep{Smith} wordt de
hoeveelheid rustende, ongeinfecteerde macrofagen op
\(M_R(0) = s/\delta_{MR}\) gezet. Door een gebrek aan literatuur wordt
er vanuit gegaan dat de ratio van sterfte onder macrofagen
(\(\delta_{MR}\), \(\delta_{MA}\), en \(\delta_{MI}\)) gelijk is, de
waarde wordt op \(1/25\) \(dag^{-1}\) gezet op basis op het onderzoek
van Smith et al \citep{Smith}. Gebaseerd op het onderzoek van Baccam et
al \citep{Baccam} en Handel et al \citep{Handel} wordt de hoeveelheid
geinfecteerde cellen die door niet-immunologische cellen opgeruimd
worden (c) op 3 \(dag^{-1}\) gezet, en de ratio van vermenigvuldiging
van de B-cellen op 1 \(dag^{-1}\).

De rest van de parameters zijn gefit, alle varianten van het virus
worden tegelijk ingeladen, de LP en HP waardes per variant worden bij
elkaar opgeteld om de vergelijking uit te voeren. De bekende parameters
en variabelen worden zoals hierboven beschreven ingevuld, met
uitzondering dat bij de LP varianten de \(\gamma\) en \(p_M\) waarden op
0 worden gezet. Verder mocht ook \(\alpha\) varieren tussen de
varianten, de rest van de parameters zijn gelijk in de uitvoering.

Omdat twee verschillende kwantiteiten beoordeeld moeten worden, is de
volgende functie in het onderzoek van Perrone et al \citep{Perrone}
gemaakt, die geminimaliseerd wordt voor het fitten van de parameters.

\[SSR = \sum_{i=1}^{n_V} \left(\frac{\log_{10}V_i^m - \log_{10} V_i}
{\log_{10} V_{\mathrm {max}}}\right)^2 + 
\sum_{i=1}^{n_M} \left(\frac{\log_{10}(M_A^m + M_I^m)_i - \log_{10}Mi}
{\log_{10}M_\mathrm{max}}\right)^2\]

\(V_I^M\) staat voor de totale hoeveelheid virus dat door de simulatie
voorspeld wordt. \(V_i\) is de werkelijke hoeveelheid virus dat uit de
experimentele data komt, \(V_{\mathrm {max}}\) is de hoogste waarde uit
de werkelijke data. \(M_A^m + M_I^m\) is de totale hoeveelheid
macrofagen voorspeld door de simulatie, en \(M_i\) is de werkelijke
hoeveelheid macrofagen uit de experimentele data.

Om de kwaliteit van de parameters te bepalen, is bepaald een eigen fit
uit te voeren op de originele data. Door het minimaliseren van de
functie over de data, wordt de beste waarde per parameter bepaald, het
originele model wordt meerdere malen uitgevoerd, elke keer met een
andere waarde voor elke parameter binnen een bepaalde grens, hieruit
komt een optimaal resultaat met de beste parameters. Deze kunnen
vervolgens vergeleken worden met de originele parameter om te bepalen of
deze verbeterd kunnen worden.

Om de parameters te fitten zal de functie die geminimaliseerd moet
worden in R worden geimplementeerd. Hiervoor zijn verschillende packages
gebruikt. nloptr, minpack.lm en de optim() functie van deSolve zijn hier
geschikt voor. Vanwege de tijd voor dit experiment is het niet gelukt
een hier resultaat uit te krijgen, de originele scripts ontbreken,
waardoor een herhaling van het nloptr script niet mogelijk is.

\newpage

\section{Resultaten}

\subsection{Reproductie simulatie}\label{reproductie-simulatie}

De originele R scripts van het onderzoek zijn niet beschikbaar, met een
eigen R script wordt daarom de simulatie opnieuw opgebouwd. De parameter
data vanuit het onderzoek van Perrone et al \citep{Perrone} wordt, na
extractie via Engauge digitizer, handmatig ingevoerd in R. Vervolgens
wordt de hoeveelheid virus van alle varianten tegen de tijd uitgezet,
hetzelfde wordt gedaan voor de hoeveelheid macrofagen. De data wordt
vergeleken met de simulatiedata, wat te zien is in figuur
\ref{fig:VM_SIM}.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/VH1N1.png}
  \caption{Virus aantal bij H1N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:VH1N1}
\end{subfigure}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MH1N1.png}
  \caption{Macrofaag aantal bij H1N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:MH1N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/VH5N1.png}
  \caption{Virus aantal bij H5N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:VH5N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MH5N1.png}
  \caption{Macrofaag aantal bij H5N1 LP en HP varianten}
  \label{fig:MH5N1}
\end{subfigure}
\caption{Model simulatie data gefit op de experiment data voor de virus en macrofaag aantal, waarbij in het model de $M_A + M_I$ de hoeveelheid macrofagen representeren.}
\label{fig:VM_SIM}
\end{figure}

Figuren \ref{fig:VH1N1} en \ref{fig:VH5N1} laten het verloop van de
hoeveelheid viruscellen zien voor een H1N1 LP + HP variant en een H5N1
LP + HP variant respectievelijk. De rode lijn is voor de HP variant van
het virus, en de zwarte lijn voor de LP variant. De resultaten komen
overeen met de verwachting (de resultaten uit het originele artikel),
met een duidelijk verhoging in de hoeveelheid virus bij de HP varianten
vanwege hun verhoogde potentie om te infecteren, en de mogelijkheid om
macrofagen te infecteren. In figuren \ref{fig:MH1N1} en \ref{fig:MH5N1}
zijn de hoeveelheid macrofagen uitgezet voor de H1N1 LP + HP variant en
de H5N1 LP + HP variant respectievelijk. Hierbij is een duidelijke
verhoging in macrofagen te zien bij de HP varianten, omdat het verhoogde
aantal viruscellen meer macrofagen zal activeren. De simulatie van de
macrofaag hoeveelheid komt niet sterk overeen met de experiment data.
Vooral de beginpunten van de HP varianten van de experiment data liggen
lager dan de simulatiewaarden.

\newpage

Om verdere controles uit te voeren worden de overige plots van het
originele experiment ook gereproduceerd. In het volgende resultaat wordt
gekeken naar de aparte macrofaag nummers (\(M_I\), \(M_R\) en \(M_A\))
per virus variant.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH1N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H1N1 LP variant.}
  \label{fig:MraiH1N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH1N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:MraiH1N1HP}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH5N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H5N1 LP variant.}
  \label{fig:MraiH5N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/MraiH5N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde macrofaag hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:MraiH5N1HP}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van het verloop van de ongeactiveerde($M_R$), geactiveerde($M_A$) en geinfecteerde macrofaag($M_I$) hoeveelheid in de gastheer per virus variant.}
\label{fig:Mrai}
\end{figure}

In figuur \ref{fig:Mrai} is te zien hoe de waarden (\(M_R\)), (\(M_A\))
en (\(M_I\)) veranderen per variant in de simulatie. In figuren
\ref{fig:MraiH1N1LP} en \ref{fig:MraiH5N1LP} zijn de resultaten van de
LP varianten van de H1N1 en H5N1 virussen te zien, en in figuren
\ref{fig:MraiH1N1HP} en \ref{fig:MraiH5N1HP} de resultaten van de H1N1
en H5N1 HP virussen. (\(M_I\)) is geen onderdeel van de grafiek bij de
LP varianten. Daar neemt de hoeveelheid geactiveerde macrofagen langzaam
toe zolang de infectie nog loopt. Bij de HP varianten is \(M_I\) wel
aanwezig. De hoeveelheid geactiveerde macrofagen zakt erg snel onder de
100, wanneer de hoeveelheid geinfecteerde macrofagen stijgt. Zodra de
hoeveelheid virus begint af te nemen, te zien in figuur
\ref{fig:VM_SIM}, kunnen er weer meer ongeinfecteerde macrofagen op
locatie komen en stijgt de \(M_A\).

\newpage

Als volgende wordt de hoeveelheid epitheelcellen (T) uitgezet tegen de
hoeveelheid geinfecteerde cellen (I). Hierbij is geen experiment data
gebruikt, alleen de gesimuleerde data.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH1N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H1N1 LP variant.}
  \label{fig:TIH1N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH1N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:TIH1N1HP}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH5N1LP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H5N1 LP variant.}
  \label{fig:TIH5N1LP}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/TIH5N1HP.png}
  \caption{Gesimuleerde epitheelcel hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:TIH5N1HP}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van de hoeveelheid ongeinfecteerde epitheelcellen ($T$) en geinfecteerde cellen ($I$), uitgezet tegen de tijd, bij de 4 verschillende virus varianten.}
\label{fig:TI}
\end{figure}

Figuren \ref{fig:TIH1N1LP} en \ref{fig:TIH5N1LP} laten de hoeveelheid
ongeinfecteerde en geinfecteerde cellen zien voor de LP varianten en
figuur \ref{fig:TIH1N1HP} en \ref{fig:TIH5N1HP} de hoeveelheid voor de
HP varianten. Duidelijk is te zien dat een LP variant van hetzelfde
virus niet in staat is zoveel cellen te infecteren als een HP variant.
De LP variant van H1N1 haalt een maximale waarde van ongeveer
\(5.5*10^{6}\) cellen, de HP variant haalt een maximum van
\(3.3*10^{8}\) cellen. De LP variant van H5N1 haalt een maximale waarde
van \(1.3*10^{7}\) en de HP variant een maximale waarde van
\(4*10^{8}\).

\newpage

Om het volgende onderdeel te reproduceren werd een functie in R
geschreven die voor parameters \(\alpha\), \(\gamma\) en \(p_M\)
verschillende waarden heeft toegepast. De parameterwaarden 0.01, 0.1, 1,
10 en 100 werd voor elke (\(\alpha\), \(\gamma\) en \(p_M\)) parameter
individueel uitgevoerd om dit overeen te laten komen met het originele
experiment. Dit produceert de grafieken in figuur \ref{fig:totalVM}.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tVH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal virus hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:tVH1N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tMH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal macrofaag hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:tMH1N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tVH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal virus hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:tVH5N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/tMH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totaal macrofaag hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:tMH5N1}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van het totale Virus en macrofaag nummer bij HP virus varianten wanneer de parameter voor $\alpha$, $\gamma$ en $p_M$ vermenigvuldigd wordt onder een range van 0.01-100. Op de X as is de waarde waarmee de parameter is vermenigvuldigd aangegeven.}
\label{fig:totalVM}
\end{figure}

In figuur \ref{fig:tVH1N1} en \ref{fig:tVH5N1} zijn de hoeveelheid
viruscellen van de H1N1 en H5N1 HP varianten uitgezet. In beide figuren
stijgt de totale Virus aantal naarmate \(\gamma\) en \(p_M\) verhoogd
wordt. De virus aantal daalt iets naarmate de \(\alpha\) verhoogd wordt.

In figuur \ref{fig:tMH1N1} en \ref{fig:tMH5N1} zijn de hoeveelheid
macrofagen van de H1N1 en H5N1 HP varianten uitgezet. In beide figuren
blijven de macrofaagnummers, bij \(\gamma\) en \(p_M\) verhoging,
constant bij \(1*10^8\) te liggen. Wanneer \(\alpha\) stijgt neemt het
aantal macrofagen toe tot het ook constant bij \(1*10^8\) gaat liggen.

\newpage

Als laatste worden ook de hoeveelheid macrofagen en totale hoeveelheid
virus gemeten als we de waarden van medicijn \(\epsilon_1\) en
\(\epsilon_2\) verhogen. Alleen de HP varianten worden voor deze waarden
onderzocht.

\begin{figure}[htbp]
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eVH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale virus hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:eVH1N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eMH1N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale macrofaag hoeveelheid bij H1N1 HP variant.}
  \label{fig:eMH1N1}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eVH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale virus hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:eVH5N1}
\end{subfigure}\hspace{0.05\textwidth}%
\begin{subfigure}{.5\textwidth}
  \centering
  \includegraphics[width=\linewidth]{images/eMH5N1.png}
  \caption{Gesimuleerde totale macrofaag hoeveelheid bij H5N1 HP variant.}
  \label{fig:eMH5N1}
\end{subfigure}
\caption{Model gesimuleerde data van het totale Virus en macrofaag nummer bij HP virus varianten wanneer de medicijn werking veranderd. $\epsilon_1$ en $\epsilon_2$ worden vermenigvuldigd onder een range van 0.01-100. Op de X as is de waarde waarmee de parameter is vermenigvuldigd aangegeven.}
\label{fig:epsilonVM}
\end{figure}

In figuren \ref{fig:eVH1N1} en \ref{fig:eVH5N1} zijn de totale
hoeveelheden virus te zien van de H1N1 en H5N1 HP varianten. De totale
virus hoeveelheid daalt naarmate \(\epsilon_1\) (de werking van de
virusremmende medicijn) stijgt. De virus aantal blijft constant naarmate
\(\epsilon_2\) stijgt. Wanneer beide \(\epsilon_1+\epsilon_2\) stijgen
geeft het een vergelijkbare verloop aan als wanneer alleen
\(\epsilon_1\) stijgt.

In figuren \ref{fig:eMH1N1} en \ref{fig:eMH5N1} zijn de hoeveelheden
macrofagen te zien van de H1N1 en H5N1 HP varianten. Naarmate de werking
van het macrofaag activeringsremmende medicijn (\(\epsilon_2\)) stijgt
daalt de totale hoeveelheid macrofagen. Een stijging van
\(\epsilon_1+\epsilon_2\) geeft een vergelijkbare resultaat. de totale
hoeveelheid macrofagen blijft constant naarmate \(\epsilon_1\) stijgt,
totdat \(\epsilon_1\) rond de 0.9 zit en de macrofagen hoeveelheid
plotseling zakt tot 0.

\newpage

\subsection{Alternatieve experimentele
dataset}\label{alternatieve-experimentele-dataset}

We halen de data uit tabel 2 van het onderzoek van Perrone LA et al en
gebruiken de H1N1 en TX/91 data uit het experiment op tijdstip 0, 0.75,
3, 5 en 7. Alleen de macrofaag data is te vergelijken met de simulatie,
we plotten deze data uit tegenover de verwachte hoeveelheid macrofagen
vanuit de simulatie.

\begin{figure}[h]
  \centering
  \includegraphics[width=0.85\textwidth]{images/otherM.png}
  \caption{Model simulatie data gefit op de alternatieve experiment data voor macrofaag count \citep{Perrone}, waarbij in het model de $M_A + M_I$ de hoeveelheid macrofagen representeren.}
  \label{fig:otherM}
\end{figure}

Uit het resultaat in figuur \ref{fig:otherM} is te zien dat de punten
uit het onderzoek van Perrone LA veel lager liggen dan met de verwachte
resultaten uit de simulatie. De curve die gevormd wordt neemt wel een
vergelijkbare vorm aan.

\newpage

\section{Conclusie}

Het doel van het onderzoek was om de simulatie vanuit het onderzoek van
Kasia A Pawelek te reproduceren, opnieuw te fitten en uit te zetten
tegen andere beschikbare datasets.

Vanuit de vergelijkingen tussen de originele simulatie en de resultaten
van ons eigen script, is het zeer aannemelijk dat het gelukt is het
originele model na te bouwen. De meeste resultaten, met uitzondering van
1 enkele parameter test (\(\gamma\) waarde Fig. 5), komen overeen met de
originele data vanuit het verslag. De experimentele data die in het
originele artikel gebruikt is, valt over het algemeen, op enkele waarden
na, samen met de simulatie zoals het origineel is beschreven.

Met de parameter fit kon de originele data beoordeeld worden op de
kwaliteit, en konden wij de simulatie eventueel verbeteren en nog beter
laten aansluiten bij eventuele andere datasets. Het is niet gelukt om de
parameter fit opnieuw uit te voeren en de originele fit te beoordelen.
Er is geen functionerend R script gemaakt in het onderzoek om dit uit te
kunnen voeren. Er is dus geen verbeterde parameter fitting.

Bij het vergelijken van de simulatie met een andere dataset is niet te
concluderen of de simulatie hier ook mee overeen komt. De nieuwe dataset
bevat dezelfde virusvarianten, maar komen niet overeen met de simulatie.
Er kan geconcludeerd worden dat het verloop (curve) van de simulatie wel
overeenkomt met de nieuwe dataset.

\newpage

\section{Discussie}

De supplementaire data van dit onderzoek is niet beschikbaar. Hierdoor
is het niet mogelijk geweest om de originele R script in te kijken hoe
de R packages in de originele onderzoek zijn gebruikt bij het fitten en
de productie van de grafieken. Daarom werd met een eigen R script de
simulaties opnieuw opgebouwd.

Ons hoofddoel van dit project was om het originele onderzoek te
reproduceren. Als eerst werd de virus en macrofaag data die gebruikt
werd gereproduceerd, aan de hand van Engauge Digitizer. Over het
algemeen komt het gereproduceerde data overeen met het originele,
behalve de beginpunten van de macrofaagdata, te zien in figuren
\ref{fig:MH1N1} en \ref{fig:MH5N1}. In het originele dataset zit er meer
verschil tussen de beginpunten van de HP en LP varianten dan in de
gereproduceerde dataset. Mogelijk is het tracen van de data in Engauge
Digitizer niet accuraat genoeg geweest.

Het reproduceren van de originele simulaties is over het algemeen
gelukt. De meeste figuren komen voornamelijk overeen met die van de
originele onderzoek, met een paar uitzonderingen.

Figuur \ref{fig:totalVM}, waarin verschillende waarden voor parameter
\(\alpha\), \(p_M\) en \(\gamma\) getest worden, komt niet overeen met
het originele. De waarden bij het veranderen van \(\alpha\) en \(p_m\)
komen overeen met de originele data, maar de waarden wanneer \(\gamma\)
verandert niet. Bij de totale hoeveelheid viruscellen komen de
parameters voor \(\alpha\) en \(P_M\) overeen met de verwachte waarden
voor beide virusvarianten. \(\alpha\) geeft de maximale hoeveelheid
activatie van macrofagen aan, alleen bij een lage waarde zorgt dit voor
een significant hogere hoeveelheid virus, omdat het virus dan vooral in
de beginfase meer epitheelcellen kan infecteren. Dit wordt ook weer
tegengegaan door het feit dat het virus geen macrofagen kan infecteren,
waardoor de stijging niet zo hoog is als dat men kan verwachten. bij het
sterk verhogen van de waarde wordt het maximum niet meer gehaald,
waardoor de grafiek in equilibrium blijft. \(p_M\) staat voor hoeveel
macrofagen geinfecteerd worden, zoals verwacht geeft een lagere \(p_M\)
waarde een lagere totale hoeveelheid virus dan een hoge \(p_M\) count.

\(\gamma\) is de ratio voor hoe snel geinfecteerde macrofagen andere
epitheelcellen infecteren. Voor de hoeveelheid macrofagen is te zien dat
alleen \(\alpha\) significant invloed heeft op hoeveel macrofagen totaal
aanwezig zijn. \(\alpha\) geeft de maximale ratio aan van hoeveel
macrofagen er geactiveerd worden op locatie, en zal inderdaad de totale
hoeveelheid macrofagen beinvloeden. \(p_M\) en \(\gamma\) hebben invloed
op hoe snel macrofagen geinfecteerd worden en andere cellen infecteren.
Omdat de totale hoeveelheid geinfecteerde + ongeinfecteerde macrofagen
op locatie opgeteld wordt, is er geen verschil in de totale waarden van
de grafiek. De curve van \(\gamma\) volgt in dit geval een vrij lineair
verloop vergelijkbaar met \(p_M\), terwijl er verwacht was dat deze bij
een hoge waarde zou blijven met een lichte stijging bij lage parameter
waardes, en een lichte terugval bij hoge parameter waardes. Dit
onderdeel van het script is op dezelfde wijze geschreven als dat
\(\alpha\) en \(p_M\) getest zijn, die wel de juiste waarden vertonen.
Dit schept als enige twijfel in de simulatie, het is mogelijk dat wij
fundamenteel een fout hebben gemaakt in de reproductie. Wanneer naar het
model gekeken wordt, heeft \(\gamma\) alleen impact op de hoeveelheid
geactiveerde macrofagen en macrofagen die geinfecteerd worden. Het is
best mogelijk dat dit leidt tot een erg lage hoeveelheid geinfecteerde
macrofagen bij lage parameter waarden, waardoor de totale hoeveelheid
virus bij lage parameter waarde ook laag blijft. Dit zou onze curve
vervolgens verklaren. Het is echter niet gelukt een definitieve
verklaring te vinden en omdat alle andere simulaties wel overeenkomen,
is het aannemelijk dat het wel gelukt is de simulatie te reproduceren.
De originele R script is niet beschikbaar dus kan er niet worden gekeken
of er fouten in de gereproduceerde R script zit.

De grafieken in figuur \ref{fig:epsilonVM} gedragen zich grotendeels als
verwacht, \(\epsilon_2\) is een ontstekingsremmend medicijn, en zal dus
geen impact hebben op de hoeveelheid virus, terwijl \(\epsilon_1\) een
medicijn is tegen het virus zelf. Wat opvalt aan de figuren is dat bij
de laatste stap van \(\epsilon_2\), de hoeveelheid virus opeens enorm
stijgt. De figuren met \(\epsilon_1\) gedragen zich als verwacht en
zullen bij hogere doseringen langzaam de hoeveelheid virus laten dalen.
Waarom stijgt de hoeveelheid virus als het \(\epsilon_2\) medicijn een
100\% waarde haalt? Wat wij weten vanuit het originele experiment, zou
deze continue een stabiele waarde moeten aangeven. Een verklaring voor
deze stijging zou kunnen zijn omdat bij 100\% van \(\epsilon_2\), er
geen macrofagen meer geactiveerd worden. Het virus heeft op dat moment
grotendeels vrij spel om zoveel mogelijk epitheelcellen te infecteren
omdat de immuunrespons zo goed als weg is. Dit komt ook overeen met fig
6b en 6d, waarin te zien is dat tot 90\% van het medicijn er nog enorm
veel macrofagen aanwezig zijn, en pas bij een 100\% dosis deze direct
naar 0 schiet.

Het doel van de parameter fit was voor elke parameter die niet bekend
was een andere waarde te testen, totdat de optimale waardes van
parameters berekend kon worden. Na meerdere testen van de genoemde R
packages is er geen functionerend script geproduceerd. Wel zijn bekende
packages bekend die een eventueel vervolgonderzoek kan gebruiken om de
fit alsnog uit te voeren, namelijk nloptr, minpack.lm en de optim()
functie van deSolve. Vanwege prioriteiten in het onderzoek is besloten
de originele parameters te gebruiken. Het is alsnog aan te nemen dat de
originele fit uiterst geschikt is voor de dataset die in het originele
experiment gebruikt is, maar vooral in vergelijking met andere datasets
was er eventueel nog ruimte deze parameters te verbeteren.

Wanneer de macrofaag data van het experiment van Perrone LA et al
vergeleken werd met de simulatie Komen de datapunten veel lager uit dan
dat de simulatie verwacht. Er is alleen macrofaag data om te testen, en
de data verschilt zoveel met de simulatie dat er duidelijk gezegd kan
worden dat de simulatie hier niet bij aansluit. Wel is er een
vergelijkbare curve te zien tussen de data en de grafiek uit de
simulatie. Een goede reden hiervoor is de sample size, waarin het
originele experiment een hele long als sample neemt (ongeveer 7 miljard
cellen), neemt de nieuwe dataset een kleiner sample van ongeveer 100.000
- 1.200.000 cellen per sample. Wanneer wij het model zo aanpassen om dit
te corrigeren, steken de waarden echter enorm hoog uit. Er moeten dus
andere factoren nog aanwezig zijn die dit beinvloeden. Wat opvalt is de
hoeveelheid virus die toegedient is aan de muizen, namelijk 200 cellen
in het originele experiment, maar 10.000.000 cellen in de tweede
dataset. Echter als de starthoeveelheid virus in de simulatie wordt
aangepast, heeft dit heel erg weinig invloed op de verwachte hoeveelheid
macrofagen. Dit kan betekenen dat de starthoeveelheid virus meer invloed
heeft op de simulatie dan verwacht, of dat er alsnog een samenhang van
factoren is die tot dit andere resultaat heeft geleid. Wat
waarschijnlijk veel impact heeft op de resultaten is het feit dat de
muizen in dit onderzoek ingespoten zijn met antilichamen. 4 en 2 dagen
voor het onderzoek zijn de muizen ingespoten met L-Cl2MBP antilichaam,
en op dag 0, 3 en 5 zijn zij ingespoten met MAb RB6-8C5 antilichaam.
Zoals de simulatie voorspelt, heeft dit bij hoge doseringen impact op de
hoeveelheid macrofagen die aangemaakt wordt. Echter was er ook een
controlegroep beschikbaar bij dit experiment, en die heeft alsnog niet
tot de gewenste resultaten geleid.

De dataset had verder ook hoeveelheid virus beschikbaar, echter werd dit
genoteerd als de EID50 waarde (50\% lethal egg infectous dose), omdat
het niet gelukt is deze terug te rekenen naar PFU, zoals in het
originele experiment, was het niet mogelijk de hoeveelheid virus te
vergelijken met deze nieuwe dataset.

Tevens staat centraal dat het originele onderzoek gefit is op basis van
een enkele dataset. Veel parameters zijn bestudeerd en duidelijk in de
literatuur beschreven, maar anderen zijn niet bekend. Om overfitting van
het model te voorkomen zijn daarom sommige parameters vastgesteld op
basis van aannames, of gebaseerd op niet conclusieve data. Dit kan en
zal invloed hebben op hoe de simulatie reageert op een specifieke
dataset, en welke parameters de beste fit hebben volgens de
berekeningen.

\newpage

\bibliography{RJreferences}

\newpage

\appendix

\chapter{Appendix A: Labjournal including R script used}

Zie bestand EindopdrachtThema8stable.rmd \newpage

\address{%
Kim Chau Duong\\
Student of Hanze University of Applied Sciences\\
Zernikeplein 11\\
}
\href{mailto:k.c.duong@st.hanze.nl}{\nolinkurl{k.c.duong@st.hanze.nl}}

\address{%
Wouter Schuiten\\
Student of Hanze University of Applied Sciences\\
Zernikeplein 11\\
}
\href{mailto:w.j.schuiten@st.hanze.nl}{\nolinkurl{w.j.schuiten@st.hanze.nl}}

